% !TEX root = ../ThesisManuscript_SJ.tex
%
%_______________________________________________
%
% DEDICATORIA
%
\newpage
\thispagestyle{empty}
\vspace*{\fill}
\begin{minipage}{\textwidth}
	\raggedleft \it 
	A Tomás Octavio.
\end{minipage}
\vspace*{\fill}
%%_______________________________________________
%%
%% REMERCIEMENTS
%%
\chapter*{Acknowledgements / {\it Remerciements}} \addcontentsline{toc}{chapter}{Acknowledgements / {\it Remerciements}}
\markboth{ACKNOWLEDGMENTS}{}
\thispagestyle{empty}

Je souhaite commencer par manifester toute ma gratitude à mes directeurs de thèse. Avoir travaillé avec eux pendant ces années, m'a beaucoup appris. J'admire et j'espère garder avec moi des leçons pas seulement au niveau professionnel mais aussi au niveau relationnel~: l'expertise de Virginie au sujet du VIH, sa façon de travailler avec les autres, toujours en priorisant l'humain et son talent pour collaborer avec d'autres disciplines; ainsi que l'expertise de Romulus et son talent pour toujours visualiser la \textit{big picture}, pas seulement dans notre project mais aussi dans le métier de la recherche. 

Notre projet de recherche a été soutenu et discuté, dès son début, avec Dominique Costagliola, à qui je souhaite remercier de tout coeur pour nos échanges et aussi pour son soutien tout au long de mon doctorat. 

Je tiens à remercier Jean-Michel Molina, qui a fait parti de nos discussions aussi dès très tôt, et qui a toujours ajouté la perspective très intéressante du milieu médical.

J'ai réalisé mon doctorat au sein de l'IPLESP, où j'ai rencontré un équipe avec qui ça a été très agréable de partager les activités scientifiques ainsi que le quotidien, à la Pitié et à St.-Antoine. Je remercie en particulier \guillemotleft~l'équipe de Virginie~\guillemotright~pour les agréables conversations au bureau. Lise, je dédie une phrase qu'à toi, car t'as été présente dans tous mes bons souvenirs de thèse (et tu m'as accompagné et soutenue pendant les mauvais moments aussi, un grand merci pour ça !). Je remercie aussi Aliou et Shamsy de m'avoir accompagné le long du chemin ; à Hélène et Severine, pour les apéros et rigolades. 

Avoir rencontré Léa, Tarik et Jérôme dès le jour où on a passé le concours de l'École Doctorale en 2015, c'est un de mes souvenirs favoris. Ça a été un vrai plaisir de partager avec vous tout ce parcours. Les conversations intéressantes et interminables... j'ai hâte pour les futures ! 

De mes activités en tant qu'ATER doctorant à SU pendant l'année 2019--2020, je garde avec moi des importantes leçons de l'équipe pédagogique math-bio, en termes de réactivité et adaptation face à des situations compliquées, en veillant pour le bien-être des étudiants. Je remercie aussi particulièrement à Alexandra Carbone qui m'a accueilli au sein du labo LCQB pendant cette période. La dernière année, en attendant une date de soutenance, j'ai commencé à travailler au labo MESuRS du Cnam. Je remercie Kévin et Laura pour leur soutien pendant la dernière étape.

A mis amigos les agradezco la compañía, de lejos y de cerca; desde Ecuador, hasta Chile, Cuba y España. Brindar y festejar con ustedes será siempre un gusto para mí.

No tengo suficientes palabras para agradecer a mi familia, mi apoyo incondicional desde siempre. Papi, mami y ñana, sin ustedes, de verdad que nada de esto hubiese sido posible.

Finalmente, agradezco con todo mi corazón a Sebastián, por acompañarme y aconsejarme durante todo el proceso, empujándome o sosteniéndome cuando lo necesité. Y a Tomás, quien estuvo a mi lado, literalmente, durante la redacción del último artículo y de la tesis.

\bigskip
And thank you, Bill Evans. I loved writing while listening how your heart sings. 


%\thispagestyle{empty}
%\newpage
%\mbox{}
%\thispagestyle{empty}
%\newpage
%\mbox{}
%\thispagestyle{empty}