%% !TEX root = ../ThesisManuscript_SJ.tex
%%
%%_______________________________________________
\begin{otherlanguage}{french}

\chapter*{Préface} 
\addcontentsline{toc}{chapter}{\textbf{\textit{Préface}}}
\markboth{PRÉFACE}{}

%\it \noindent 
Cette thèse a été réalisée au sein de l'Institut Pierre Louis d'Épidémiologie et de Santé Publique (IPLESP -- UMRS 1136 Sorbonne Université (SU) \& Inserm), dans l'équipe Maladies Transmissibles : Surveillance et Modélisation. 

Les premières trois années de thèse ont étés financées par un contrat doctoral du Ministère de l'enseignement supérieur et de la recherche, octroyé via le concours du Réseau Doctoral en Santé Publique (RDSP) coordonné par l'École des Hautes Études en Santé Publique (EHESP). La quatrième année de thèse a été financée par une allocation de recherche de l'Agence Nationale de Recherches sur le Sida et les Hépatites Virales (ANRS). La dernière année de thèse a eu lieu dans le cadre d'un contrat d'attaché temporaire d'enseignement et de recherche (ATER doctorant) au sein de la Faculté de Biologie de SU pour les activités d'enseignement et au sein du Laboratoire de Biologie Computationelle et Quantitative (LCQB -- UMR 7238 SU \& CNRS) pour les activités de recherche.\\

%\subsubsection*{\textit {Description du manuscrit}}

Cette thèse étudie les interventions de santé publique contre les épidémies de maladies infectieuses du point de vue de la modélisation mathématique, en tenant compte des comportements individuels en matière de prévention. Une approche interdisciplinaire est utilisée, allant de la communication scientifique, au déroulement d'essais cliniques et la mise en place d'interventions de santé publique, à la modélisation mathématique de l'épidémie, aux outils économiques modélisant la prise de décision et à l'utilisation de données sur les comportements individuels.

Cette thèse a eu lieu pendant trois événements d'intérêt épidémiologique majeurs, qui mettent en évidence la pertinence et l'importance d'étudier l'impact potentiel des interventions de prevention sur les épidémies, en prenant en compte la participation active et volontaire des individus. Premièrement, la résurgence de cas de rougeole due à une diminution de la couverture vaccinale, après des décennies de contrôle. Deuxièmement, le déploiement de la prophylaxie pré-exposition contre l'infection par le VIH et sa recommandation aux individus s'identifiant à haut risque d'infection. Troisièmement, l'émergence de la pandémie du SARS-CoV-2, qui a donné lieu à l'implémentation d'interventions non pharmaceutiques avant le développement de vaccins et la mise en place des programmes de vaccination massive.

Cette thèse est une thèse sur articles. Elle est structurée comme suit: le \hyperlink{Introduction}{chapitre \ref*{Introduction}} présente une introduction générale du sujet de la prévention volontaire des maladies infectieuses dans le contexte où des traitements efficaces existent, ainsi que le cadre conceptuel et les approches de modélisation que nous avons utilisés pour étudier ce sujet. Dans le cadre de la thèse, deux articles scientifiques ont été %publiés dans des revues à évaluation par pairs, 
rédigés~\cite[]{Jijon2017,Jijon2021} et constituent les deux parties principales de ce manuscrit ; ainsi, le \hyperlink{Vaccine}{chapitre~\ref*{Vaccine}} et le \hyperlink{PrEP}{chapitre~\ref*{PrEP}} présentent respectivement ces deux travaux. Le \hyperlink{Vaccine}{chapitre~\ref*{Vaccine}} est dédié à la vaccination volontaire contre les maladies infectieuses infantiles. Le \hyperlink{PrEP}{chapitre~\ref*{PrEP}} est dédié à la modélisation de l'utilisation volontaire de la prophylaxie pré-exposition afin d'éviter l'acquisition du VIH, dans la population des hommes qui ont des rapports sexuels avec des hommes. Chacun de ces deux chapitres comprend une introduction spécifique, où l'épidémiologie du problème de santé publique qui a motivé notre travail est présentée, ainsi que du matériel supplémentaire qui n'a pas été inclus dans les articles. Le \hyperlink{Discussion}{chapitre~\ref*{Discussion}} présente la discussion générale et les conclusions. 

L'\hyperlink{BehavEpiCOVID}{l'Appendice~\ref*{BehavEpiCOVID}} inclut une brève note sur ce que nos résultats pourraient offrir à la situation sanitaire actuelle, ainsi qu'un aperçu des publications sur des modèles issus de l'épidémiologie comportementale appliqués à l'épidémie du COVID-19. L'\hyperlink{NID}{Appendice~\ref*{NID}} présente une note interdisciplinaire préparée dans le cadre du RDSP. Cette thèse a été rédigée en anglais, et inclut un résumé détaillé en français dans l'\hyperlink{chapter:ResumeDetailleFR}{Appendice~\ref*{chapter:ResumeDetailleFR}}.
\end{otherlanguage}

