%% !TEX root = ../ThesisManuscript_SJ.tex
%%
%%
%%	RÉSUMÉ
%%_______________________________________________
\begin{otherlanguage}{french}

\chapter*{\centering \Large 
		\vspace{-3cm}
		Résumé
		\vspace{-0.5cm}}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\textit{Résumé}}
\markboth{RÉSUMÉ}{}

\small

Malgré la disponibilité actuelle de méthodes préventives efficaces, le contrôle des épidémies de maladies infectieuses reste un défi majeur pour la santé publique. Face à une épidémie en cours, les individus peuvent décider d'utiliser la prévention ou de se faire traiter en cas d'infection. Alors que le traitement est généralement bien accepté par les individus infectés, l'acceptabilité de la prévention peut varier considérablement d'un individu à l'autre, ce qui peut conduire à des comportements préventifs qui diffèrent des recommendations des autorités de santé publique.

Mon sujet de thèse porte sur la modélisation mathématique de la transmission des maladies infectieuses, en prenant en compte le {\it dilemme de la prévention versus le traitement}, la prise de décision d'adopter ou non la prévention pour éviter l'infection, dans un contexte où un traitement efficace existe. L'objectif est de déterminer si la prévention volontaire pourrait prévenir une épidémie, et sous quelles conditions.

Nous proposons un modèle mathématique combinant la transmission de la maladie au niveau de la population et la prise de décision au niveau individuel. Nous modélisons la transmission de la maladie à l'aide d'un modèle compartimental donné par un système d'équations différentielles ordinaires. Pour la prise de décision au niveau individuel, nous utilisons une approche par la théorie des jeux, qui suppose que l'individu choisit la stratégie qui lui bénéficie le plus, à long terme. La prise de décision dépend de la perception individuelle of the risque d'infection ainsi que la perception du coût relatif de la prevention versus le traitement, qui concerne des aspects monétaires et/ou non monétaires, comme le prix, les politiques de remboursement, l'accessibilité, le stigma social, la morbidité de la maladie, les effets secondaires indésirables, etc.

Deux cas de dilemme de prévention versus le traitement sont explorés. Premièrement, nous abordons la vaccination volontaire dans le contexte des maladies infectieuses infantiles évitables et pouvant être traitées. En particulier, nous appliquons nos méthodes et résultats à l'épidémie de la rougeole. Deuxièmement, nous étudions l'utilisation volontaire de la prophylaxie pré-exposition pour éviter l'acquisition du VIH par les individus à haut risque d'infection. En particulier, nous analysons l'épidémie du VIH parmi l'une des populations les plus à risque en France : les hommes qui ont des rapports sexuels avec les hommes en Île-de-France. 

Nous avons obtenu la probabilité d'adopter volontairement la prévention, en fonction des paramètres de la méthode préventive (notamment, l'efficacité et le coût). Nos résultats suggèrent que l'élimination des épidémies (i.e., l'absence de nouvelles infections) est possible, à condition que les méthodes de prévention soient très efficaces et que les individus perçoivent le coût de la prévention comme étant bas. Néanmoins, l'élimination de l'épidémie n'est que temporaire. Une fois l'épidémie éliminée, il n'y a plus de motivation à long terme pour adopter la prévention, basée sur la perception du risque d'infection. Une diminution importante du nombre d'infections peut amener les individus à ne plus percevoir les conséquences de l'infection et donc, à mois percevoir les avantages de la prévention. Autrement dit, l'élimination de l'épidémie peut amener aux individus à percevoir un coût de la prévention plus élevé. Par conséquent, des efforts pour maintenir le coût de la prévention bas sont nécessaires pour préserver l'élimination de l'épidémie à long terme.\\

\paragraph{Mots-clés.} Épidémiologie comportementale; Prévention volontaire; Élimination épidémique; La théorie des jeux; Modèle compartimental.
 \end{otherlanguage}